防堵黑道包裝 統促暴力議題納入政黨法討論

防堵黑道包裝 統促暴力議題納入政黨法討論

由於9月發生在台大校園統促黨歐人事件，加上10月5日僑委會在立法院做業務報告時指出，中國透過「中國和平統一促進會」（統促會）為首的組織成員，強化對海外僑社的統戰活動。民進黨立院黨團擬通過《政黨法草案》中「政黨連續4年未依法推薦候選人參加公職人員選舉者，廢止其備案。」並加入討論「假政黨之名、行幫派滋事之實」的部分。

由於目前「人民團體法」對於政黨的規範多有漏洞，5月立院初審通過政黨法，但朝野對「政黨連續4年未召開黨員大會或黨代表大會，主管機關可予以解散」以及「政黨連續4年未依法推薦候選人參加公職人員選舉者，廢止其備案」等意見分歧，共有15條條文保留。

針對政黨法修法，民進黨立院黨團13日將開會討論，擬在10月底立院總質詢之後，召開黨團協商，力拼三讀。而國民黨團則認為，以未推薦候選人參加選舉將解散，有些政黨尚在準備狀態，若因為提名候選人則遭解散，有違憲法保障之結社自由。時代力量黨團總召徐永明則表示，由大法官釋憲，即可處理政黨解散事宜，沒有違憲爭議。至於解散未推候選人參選的政黨，屬合理範圍。

根據僑委會在立法院的業務報告指出，中國透過「中國和平統一促進會」（統促會）為首的組織成員，強化對海外僑社的統戰活動。而在台灣，打著「促統」旗號的中華統一促進黨雖為「政黨」，卻與中國關係密切，且多有「假政黨之名，行幫派滋事之實」。現行「人民團體法」僅能以追查政黨資金來源作為處置，無法遏止政黨以暴力介入政治，或黑道透過政黨的包裝，成為合法組織。於此，本月立院內政委員會，政黨法二、三讀將成為焦點。